% введение

Данные о состоянии окружающей среды поступают с пунктов и постов наблюдений в довольно больших объемах. За накопление и хранение этих данных, а также за обслуживание ими потребителей на территории Российской Федерации уже долгое время отвечает Единый Государственный Фонд Данных \cite{gosfond} (сокращенно Госфонд).

Для эффективной работы с большим количеством документов в архиве Госфонда была создана система АИСОРИ \cite{aisori}, чьей основной задачей является обеспечение доступа различных прикладных программ к базе данных системы в режимах чтения, записи и обновления \cite{eSP}. База данных АИСОРИ состоит из семейств файлов. В пределах одного семейства файлы имеют идентичную структуру. 

Гидрометеорологические данные, содержащиеся в файлах, генерируются системой наблюдений по определенной программе изо дня в день в различных пунктах. Они имеют иерархическую структуру: элементами иерархии являются подмножества данных, которые связаны между собой определенным отношением вложения. 

Для работы с такого рода данными был разработан язык описания гидрометеорологических данных — ЯОД. В ЯОД иерархия данных предстает в виде некоей последовательности записей, состоящих из отдельных элементов и их объединений – групп, которые могут быть вложенными. Семейства и файлы регистрируются в каталоге системы АИСОРИ \cite{aisoriFamilyfiles}, где хранятся их ЯОД-описания. 

ЯОД является визуально сложным языком, работать с ним напрямую, не являясь специалистом, довольно трудно. В свою очередь, существующее ПО, используемое при работе с ЯОД, имеет ряд существенных недостатков, таких как: 
\begin{enumerate}
	\item устаревшая платформа (Windows XP);
	\item прекращение поддержки сервера, на котором работает ПО;
	\item прекращение поддержки используемых средств разработки	(Borland C++ Builder);
	\item неустойчивое функционирование;
	\item отсутствие дальнейших перспектив развития \cite{gosfondPerspectives}.
\end{enumerate}

Поэтому, встает вопрос о модернизации существующих средств работы с ЯОД. Можно анализировать каждое ЯОД-описание вручную, можно переводить ЯОД-описания в реляционную модель баз данных, а можно сделать чуть проще и написать общую формальную грамматику, которая будет распознавать любое ЯОД-описание и реализовать синтаксический анализатор, который будет непосредственно распознавать грамматику и формировать сразу нужные структуры данных для анализа предметной области. 

В связи с этим, целью дипломной работы является модернизация средств работы с ЯОД-представлением данных, путем создания формальной грамматики, разбирающей различные ЯОД-описания, создание синтаксического анализатора формальной грамматики и предоставить средства для визуальной работы с ней и обработки данных по ЯОД-описанию.  

Для того, чтобы достигнуть поставленной цели, необходимо решить ряд задач:

\begin{enumerate}
	\item Осуществить анализ структуры ЯОД для создания формальной грамматики языка;
	\item Привести обзор средств работы с формальными грамматиками, в частности java-библиотеки ANTLR;
	\item Написать формальную грамматику ЯОД;
	\item Создать на основе разработанной грамматики программный синтаксический анализатор;
	\item Реализовать библиотеку классов для работы с синтаксическим анализатором;
	\item Создать Java-приложение, позволяющее разбирать файлы данных различных ЯОД-описаний.
\end{enumerate}
%Актуальной проблемой при написании отчёта по НИР является выбор подходящего шаблона, удовлетворяющего требованиям оформления рисунков, таблиц, текста и других элементов документа.

%Цель настоящей работы --- продемонстрировать возможности использования издательской системы \LaTeXe\ для оформления отчётных документов, заодно ссылки расставить \cite{SoetaertRJ2010}.